@prefix arch: <https://example.org/arch/> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .

arch: a skos:ConceptScheme ;
    dct:title "Vokabular Propyleum Vitae"@de;
    dct:creator "Annette Frey"@de,"Michael Huber"@de,"Birgit Lechner"@de;
    dct:created "2025-12-22"^^xsd:date ;
    dct:license <https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/> ;
    skos:hasTopConcept arch:forschungstätigkeit, arch:studienfach, arch:berufsrolle .

arch:forschungstätigkeit a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Forschungstätigkeit"@de;
    skos:topConceptOf arch: .

arch:studienfach a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Studienfach"@de ;
    skos:narrower arch:afrikanischeArchäologie;
    skos:narrower arch:ägyptischePhilologie;
    skos:topConceptOf arch: .
    
arch:afrikanischeArchäologie a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Afrikanische Archäologie"@de ;
    skos:inScheme arch: .

arch:ägyptischePhilologie a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Ägyptische Philologie"@de ;
    skos:inScheme arch: .



arch:berufsrolle a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Berufsrolle"@de;
    skos:narrower arch:ägyptologe ;
    skos:narrower arch:althistoriker ;
    skos:narrower arch:anthropologe ;
    skos:narrower arch:antiquar ;
    skos:narrower arch:archäobotaniker ;
    skos:narrower arch:archäologe ;
    skos:narrower arch:archäozoologe ;
    skos:narrower arch:architekt ;
    skos:narrower arch:archivar ;
    skos:narrower arch:bauarbeiter ;
    skos:narrower arch:bibliothekar ;
    skos:narrower arch:botaniker ;
    skos:narrower arch:diplomat ;
    skos:narrower arch:ethnologe ;
    skos:narrower arch:fotograf ;
    skos:narrower arch:geistliche ;
    skos:narrower arch:geograf ;
    skos:narrower arch:geologe ;
    skos:narrower arch:geophysiker ;
    skos:narrower arch:grabungstechniker ;
    skos:narrower arch:historiker ;
    skos:narrower arch:ingenieur ;
    skos:narrower arch:journalist ;
    skos:narrower arch:jurist ;
    skos:narrower arch:händler ;
    skos:narrower arch:kartograf ;
    skos:narrower arch:kolonialbeamter ;
    skos:narrower arch:kunsthistoriker ;
    skos:narrower arch:künstler ;
    skos:narrower arch:kurator ;
    skos:narrower arch:landesarchäologe ;
    skos:narrower arch:landwirt ;
    skos:narrower arch:lehrer ;
    skos:narrower arch:linguist ;
    skos:narrower arch:mathematiker ;
    skos:narrower arch:mediziner ;
    skos:narrower arch:militärangehörige ;
    skos:narrower arch:museumsleiter ;
    skos:narrower arch:offizier ;
    skos:narrower arch:paläontologe ;
    skos:narrower arch:philologe ;
    skos:narrower arch:politiker ;
    skos:narrower arch:restaurator ;
    skos:narrower arch:schriftsteller ;
    skos:narrower arch:soldat ;
    skos:narrower arch:staatsoberhaupt ;
    skos:narrower arch:theolog ;
    skos:narrower arch:unternehmer ;
    skos:narrower arch:vermessungsingenieur ;
    skos:narrower arch:grafiker ;
    skos:topConceptOf arch: .


arch:ägyptologe a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Ägyptologe*in" ;
    skos:altLabel_de "Ägyptenforscher*in" ;
    dct:description_de "Wissenschaftler*in, der/die das alte Ägypten erforscht." ;
    skos:definition_de "Person, die sich mit der Erforschung der Geschichte, Sprache, Kultur und materiellen Hinterlassenschaften des alten Ägypten beschäftigt." ;
    skos:scopeNote "Die Ägpytologie hat sich vor der Vor- und Frühgeschichte als eigenes Fach etabliert." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:althistoriker a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Althistoriker*in" ;
    dct:description_de "Historiker*in, der/die sich auf die Alte Geschichte (griechisch-römische Antike) spezialisiert hat." ;
    skos:definition_de "Wissenschaftler*in, die sich mit der politischen, sozialen und kulturellen Geschichte der griechisch-römischen Antike beschäftigt." ;
    skos:scopeNote "Althistoriker*innen haben sich außer mit Texten oft auch mit materiellen Hinterlassenschaften beschäftigt." ;
    skos:broader "historiker" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:anthropologe a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Anthropologe*in" ;
    dct:description_de "Wissenschaftler*in, der/die den Menschen und seine biologische Entwicklung auf Grundlage menschlicher Überreste erforscht." ;
    skos:definition_de "Person, die sich mit der biologischen und kulturellen Entwicklung des Menschen beschäftigt." ;
    skos:scopeNote "Im Mittelpunkt stehen in diesem Kontext menschliche Skelette aus archäologischen Befunden." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:antiquar a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Antiquar*in" ;
    skos:altLabel_de "Antikenhändler*in, Antiquitätenhändler*in" ;
    dct:description_de "Ein Antiquar/eine Antiquarin beschäftigt sich mit dem Handel und der Bewertung von antiken und seltenen Objekten." ;
    skos:definition_de "Spezialist*in für die Sammlung, die Pflege und den Handel von Büchern, Antiquitäten und seltenen Gegenständen mit historischer oder kultureller Bedeutung." ;
    skos:scopeNote "Im Antikenhandel finden sich unter anderem legal oder illegal erworbene aus archäologischen Stätten stammende Objekte." ;
    skos:broader "händler" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:archäobotaniker a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Archäobotaniker*in" ;
    skos:altLabel_de "Paläobotaniker*in" ;
    dct:description_de "Wissenschaftler*in, die sich mit der Erforschung von Pflanzenresten aus archäologischen Kontexten beschäftigt." ;
    skos:definition_de "Person, die pflanzliche Überreste aus archäologischen Funden analysiert, um Rückschlüsse auf Umwelt, Ernährung und Kultur zu ziehen." ;
    skos:broader "archäologe" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:archäologe a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Archäologe*in" ;
    dct:description_de "Wissenschaftler*in, die sich mit der Erforschung materieller Hinterlassenschaften vergangener Kulturen beschäftigt." ;
    skos:definition_de "Person, die durch Ausgrabungen und Analysen von archäologischen Funden die Entwicklung des Menschen und die Geschichte und Kultur vergangener Gesellschaften rekonstruiert." ;
    skos:scopeNote "Hier als Sammelbegriff für die verschiedenen Disziplinen der Archäologie." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:archäozoologe a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Archäozoologe*in" ;
    skos:altLabel_de "Paläozoologe*in" ;
    dct:description_de "Wissenschaftler*in, die tierische Überreste aus archäologischen Kontexten untersucht." ;
    skos:definition_de "Person, die Knochen und andere tierische Überreste analysiert, um Rückschlüsse auf Umwelt, Ernährung und Kultur zu ziehen." ;
    skos:broader "archäologe" ;
    skos:broader "zoologe" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:architekt a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Architekt*in" ;
    skos:altLabel_de "Baumeister*in" ;
    dct:description_de "Person, die den Bau von Gebäuden und Anlagen plant, entwirft und beaufsichtigt." ;
    skos:definition_de "Fachperson für die Planung, Gestaltung und Überwachung von Bauprojekten, oft mit Bezug zu historischen oder archäologischen Kontexten." ;
    skos:scopeNote "Bei Bauvorhaben und -arbeiten finden sich häufig archäologische Stätten und Funde." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:archivar a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Archivar*in" ;
    skos:altLabel_de "Archivar*in" ;
    dct:description_de "Verwaltet und erschließt historische Dokumente." ;
    skos:definition_de "Person, die für die Erhaltung, Erschließung und Bereitstellung von Archivalien zuständig ist." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:bauarbeiter a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Bauarbeiter*in" ;
    skos:altLabel_de "Bauhandwerker*in" ;
    dct:description_de "Person, die auf einer Baustelle arbeitet." ;
    skos:definition_de "Fachkraft, die handwerkliche Tätigkeiten auf Baustellen ausführt." ;
    skos:scopeNote "Bei Bauvorhaben und -arbeiten finden sich häufig archäologische Stätten und Funde." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:bibliothekar a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Bibliothekar*in" ;
    skos:altLabel_de "Bibliotheksfachkraft" ;
    dct:description_de "Betreuer*in einer Bibliothek." ;
    skos:definition_de "Person, die für die Verwaltung, Erschließung und Vermittlung von Bibliotheksbeständen zuständig ist." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:botaniker a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Botaniker*in" ;
    skos:altLabel_de "Pflanzenkundler*in" ;
    dct:description_de "Wissenschaftler*in auf dem Gebiet der Pflanzenkunde." ;
    skos:definition_de "Person, die sich mit dem Studium von Pflanzen, ihrer Systematik, Physiologie und Ökologie beschäftigt." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:narrower "archäobotaniker" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:diplomat a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Diplomat*in" ;
    skos:altLabel_de "Gesandte*r" ;
    dct:description_de "Person, die in der internationalen Diplomatie tätig ist." ;
    skos:definition_de "Vertreter*in eines Staates in internationalen Beziehungen." ;
    skos:scopeNote "Oft mit Bezug zu kulturellen oder historischen Missionen." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:narrower "politker" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:ethnologe a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Ethnologe*in" ;
    skos:altLabel_de "Völkerkundler*in" ;
    dct:description_de "Wissenschaftler*in, der menschliche Kulturen, Gesellschaften und deren soziale Strukturen erforscht." ;
    skos:definition_de "Person, die sich mit der vergleichenden Erforschung von Kulturen, ihren Praktiken und sozialen Strukturen beschäftigt." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:fotograf a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Fotograf*in" ;
    skos:altLabel_de "Photograph*in" ;
    dct:description_de "Person, die professionell Fotografien herstellt." ;
    skos:definition_de "Fachperson für die Anfertigung von fotografischen Aufnahmen." ;
    skos:scopeNote "Hier im Zusammenhang mit der Dokumentation archäologischer Funde und Befunde." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:geistliche a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Geistliche*r" ;
    skos:altLabel_de "Kleriker*in" ;
    dct:description_de "Person, die eine religiöse Funktion ausübt." ;
    skos:definition_de "Vertreter*in einer religiösen Institution." ;
    skos:scopeNote "Geistliche haben sich häufig mit der Altertumskunde beschäftigt." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:geograf a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Geograf*in" ;
    skos:altLabel_de "Erdkundler*in" ;
    dct:description_de "Wissenschaftler*in, die sich mit der Erforschung der Erdoberfläche beschäftigt." ;
    skos:definition_de "Person, die sich mit der Beschreibung und Analyse der räumlichen Strukturen und Prozesse auf der Erde beschäftigt." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:geologe a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Geologe*in" ;
    skos:altLabel_de "Erdwissenschaftler*in" ;
    dct:description_de "Wissenschaftler*in, der/die sich mit dem Aufbau, der Zusammensetzung und der Struktur der Erdkruste beschäftigt." ;
    skos:definition_de "Person, die Gesteine, Mineralien und die Entwicklung der Erde untersucht, oft im Zusammenhang mit archäologischen Fundstätten." ;
    skos:scopeNote "Aus der Geologie kommen methodische Ansätze der archäologischen Stratigrafie." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:geophysiker a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Geophysiker*in" ;
    skos:altLabel_de "Erdphysiker*in" ;
    dct:description_de "Wissenschaftler*in, die physikalische Eigenschaften und Prozesse der Erde untersucht." ;
    skos:definition_de "Person, die sich mit der Anwendung physikalischer Methoden auf die Erforschung der Erde beschäftigt." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:grabungstechniker a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Grabungstechniker*in" ;
    skos:altLabel_de "Ausgrabungstechniker*in" ;
    dct:description_de "Fachkraft, die bei archäologischen Ausgrabungen technische Unterstützung leistet." ;
    skos:definition_de "Person, die für die technische Durchführung und Dokumentation von archäologischen Grabungen ausgebildet und verantwortlich ist." ;
    skos:scopeNote "Professionalierung erst in jüngerer Zeit, aber von Anfang an spezialisierte Personen tätig." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:historiker a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Historiker*in" ;
    skos:altLabel_de "Geschichtswissenschaftler*in" ;
    dct:description_de "Wissenschaftler*in, die sich mit der Erforschung und Darstellung historischer Ereignisse beschäftigt." ;
    skos:definition_de "Person, die historische Quellen analysiert und interpretiert, um die Vergangenheit zu rekonstruieren." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:narrower "althistoriker" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:ingenieur a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Ingenieur*in" ;
    skos:altLabel_de "Techniker*in" ;
    dct:description_de "Person, die an einer Hochschule eine technische Ausbildung abgeschlossen hat." ;
    skos:definition_de "Fachperson mit technischer Ausbildung, die oft in der Planung und Umsetzung von Bauprojekten oder technischen Lösungen tätig ist." ;
    skos:scopeNote "Bei Bauvorhaben und -arbeiten finden sich häufig archäologische Stätten und Funde." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:narrower "vermessungsingenieur" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:journalist a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Journalist*in" ;
    skos:altLabel_de "Reporter*in" ;
    dct:description_de "Person, die für die Presse oder andere Medien arbeitet, mit dem Ziel, die Öffentlichkeit zu informieren." ;
    skos:definition_de "Fachperson, die Nachrichten und Berichte recherchiert, aufbereitet und veröffentlicht." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:jurist a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Jurist*in" ;
    skos:altLabel_de "Rechtswissenschaftler*in" ;
    dct:description_de "Person, die ein rechtswissenschaftliches Studium abgeschlossen hat und in einem juristischen Beruf arbeitet." ;
    skos:definition_de "Fachperson mit juristischer Ausbildung, die in rechtlichen Fragen berät oder entscheidet." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:händler a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Händler*in" ;
    skos:altLabel_de "Kaufmann/Kauffrau" ;
    dct:description_de "Person, die beruflich Handel betreibt." ;
    skos:definition_de "Person, die Waren oder Dienstleistungen kauft und verkauft." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:narrower "antiquar" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:kartograf a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Kartograf*in" ;
    skos:altLabel_de "Kartenzeichner*in" ;
    dct:description_de "Wissenschaftler*in, die sich mit der Erstellung von Karten beschäftigt." ;
    skos:definition_de "Person, die geografische Informationen sammelt, analysiert und in Kartenform darstellt." ;
    skos:scopeNote "Im Zusammenhang mit der Vermessund und Kartierung von Landschaften werden oft archäologische Funde und Befunde entdeckt." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:kolonialbeamter a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Kolonialbeamter*in" ;
    skos:altLabel_de "Kolonialverwalter*in" ;
    dct:description_de "Person, die in der Verwaltung von Kolonien tätig war." ;
    skos:definition_de "Vertreter*in einer Kolonialmacht, die administrative oder politische Aufgaben in Kolonien wahrnahm." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:kunsthistoriker a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Kunsthistoriker*in" ;
    skos:altLabel_de "Kunstgeschichtler*in" ;
    dct:description_de "Wissenschaftler*in auf dem Gebiet der Geschichte der bildenden Kunst." ;
    skos:definition_de "Person, die sich mit der Erforschung und Interpretation von Kunstwerken und ihrer historischen Entwicklung beschäftigt." ;
    skos:scopeNote "Mit Überschneidungen vor allem zur Klassischen Archäologie und Ägyptologie." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:künstler a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Künstler*in" ;
    skos:altLabel_de "Kunstschaffende*r" ;
    dct:description_de "Kunstschaffende Person." ;
    skos:definition_de "Person, die künstlerische Werke schafft, oft mit Bezug zu historischen oder archäologischen Themen." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:kurator a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Kurator*in" ;
    skos:altLabel_de "Ausstellungsleiter*in" ;
    dct:description_de "Person, die für die Pflege einer Sammlung und/oder die Konzeption von Ausstellungen verantwortlich ist." ;
    skos:definition_de "Fachperson, die Sammlungen verwaltet, ausstellt und wissenschaftlich aufbereitet." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:landesarchäologe a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Landesarchäologe*in" ;
    skos:altLabel_de "Landesdenkmalpfleger*in" ;
    dct:description_de "Archäologe*in, die auf Landesebene für die Denkmalpflege und Archäologie zuständig ist." ;
    skos:definition_de "Person, die in einem Bundesland für die archäologische Denkmalpflege und Forschung verantwortlich ist." ;
    skos:broader "archäologe" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:landwirt a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Landwirt*in" ;
    skos:altLabel_de "Bauer/Bäuerin" ;
    dct:description_de "In der Landwirtschaft tätige Person, die Flächen bewirtschaftet um pflanzliche oder tierische Produkte zu erzeugen." ;
    skos:definition_de "Person, die in der Landwirtschaft tätig ist." ;
    skos:scopeNote "Bei landwirtschaftlichen Arbeiten kommen häufig archäologische Funde und Befund zu tage." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:lehrer a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Lehrer*in" ;
    skos:altLabel_de "Pädagoge*in" ;
    dct:description_de "Person, die in der Bildung und Erziehung tätig ist." ;
    skos:definition_de "Fachperson, die Wissen vermittelt und Lernprozesse begleitet." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:linguist a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Linguist*in" ;
    skos:altLabel_de "Sprachwissenschaftler*in" ;
    dct:description_de "Wissenschaftler*in, der die menschliche Sprache und ihre Entwicklung untersucht." ;
    skos:definition_de "Person, die sich mit der Struktur, Geschichte und Verwendung von Sprachen beschäftigt." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:mathematiker a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Mathematiker*in" ;
    skos:altLabel_de "Rechenkundige*r" ;
    dct:description_de "Wissenschaftler*in auf dem Gebiet der Mathematik." ;
    skos:definition_de "Person, die sich mit der Erforschung von Zahlen, Strukturen und mathematischen Modellen beschäftigt." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:mediziner a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Mediziner*in" ;
    skos:altLabel_de "Arzt/Ärztin" ;
    dct:description_de "Person mit einer medizinischen Hochschulausbildung." ;
    skos:definition_de "Fachperson, die sich mit der Prävention, Diagnose und Behandlung von Krankheiten beschäftigt." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:militärangehörige a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Militärangehörige*r" ;
    dct:description_de "Person, die einem Militär angehört." ;
    skos:definition_de "Angehörige*r der Streitkräfte." ;
    skos:scopeNote "Bei Militäroperationen werden archäologische Funde entdeckt, zerstört, geraubt etc. " ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:narrower "soldat" ;
    skos:narrower "offizier" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:museumsleiter a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Museumsleiter*in" ;
    skos:altLabel_de "Museumsdirektor*in" ;
    dct:description_de "Person, die ein Museum leitet." ;
    skos:definition_de "Fachperson, die für die strategische und operative Führung eines Museums verantwortlich ist." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:offizier a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Offizier*in" ;
    skos:altLabel_de "Militärführer*in" ;
    dct:description_de "Person, die in den Streitkräften eine Führungsposition innehat." ;
    skos:definition_de "Angehörige*r der Streitkräfte mit Führungsaufgaben." ;
    skos:scopeNote "Bei Militäroperationen werden archäologische Funde entdeckt, zerstört, geraubt etc. " ;
    skos:broader "militärangehörig" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:paläontologe a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Paläontologe*in" ;
    skos:altLabel_de "Fossilienforscher*in" ;
    dct:description_de "Wissenschaftler*in, die sich mit der Erforschung von Fossilien beschäftigt." ;
    skos:definition_de "Person, die fossile Überreste von Pflanzen, Tieren und anderen Organismen untersucht, um die Entwicklung des Lebens zu rekonstruieren." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:philologe a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Philologe*in" ;
    skos:altLabel_de "Sprachforscher*in" ;
    dct:description_de "Wissenschaftler*in, die eine oder mehrere Sprachen und ihre Texte untersucht und interpretiert." ;
    skos:definition_de "Person, die sich mit der Analyse, Interpretation und Edition historischer Texte beschäftigt." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:politiker a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Politiker*in" ;
    skos:altLabel_de "Staatsfrau/Staatsmann" ;
    dct:description_de "Person, die in der Politik tätig ist." ;
    skos:definition_de "Vertreter*in des öffentlichen Lebens, die politische Entscheidungen trifft oder beeinflusst." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:restaurator a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Restaurator*in (archäologisch)" ;
    dct:description_de "Fachperson, die archäologische Funde konserviert und restauriert." ;
    skos:definition_de "Person, die für die Erhaltung und Wiederherstellung von archäologischen Objekten verantwortlich ist." ;
    skos:scopeNote "Restaurator*in, die speziell im Bereich Archäologie ausgebildet ist." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:schriftsteller a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Schriftsteller*in" ;
    skos:altLabel_de "Autor*in" ;
    dct:description_de "Person, die literarische Werke verfasst." ;
    skos:definition_de "Fachperson, die Romane, Erzählungen oder andere literarische Texte schreibt." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:soldat a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Soldat*in" ;
    dct:description_de "Person, die in den Streitkräften dient." ;
    skos:definition_de "Angehörige*r der Streitkräfte." ;
    skos:scopeNote "Bei Militäroperationen werden archäologische Funde entdeckt, zerstört, geraubt etc. " ;
    skos:broader "militärangehörige" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:staatsoberhaupt a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Staatsoberhaupt" ;
    skos:altLabel_de "Herrscher*in" ;
    dct:description_de "Herrscher*in eines Staates." ;
    skos:definition_de "Person an der Spitze der Exekutive eines Staates." ;
    skos:scopeNote "Staatsoberhäupter gehörten zu den Sammlern archäologischer Objekte." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:theolog a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Theolog*in" ;
    skos:altLabel_de "Religionswissenschaftler*in" ;
    dct:description_de "Wissenschaftler*in, die sich mit religiösen Fragen und Traditionen beschäftigt." ;
    skos:definition_de "Person, die sich mit der systematischen Erforschung von Religion, Glauben und religiösen Praktiken beschäftigt." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:unternehmer a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Unternehmer*in" ;
    skos:altLabel_de "Gewerbetreibende*r" ;
    dct:description_de "Person, die eine gewerbliche Tätigkeit ausübt." ;
    skos:definition_de "Person, die ein Unternehmen führt oder gegründet hat, oft mit Bezug zu historischen oder archäologischen Projekten." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:vermessungsingenieur a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Vermessungsingenieur*in" ;
    skos:altLabel_de "Vermessungstechniker*in" ;
    dct:description_de "Person, die mit entsprechender Ausbildung Vermessungen für Bauvorhaben durchführt." ;
    skos:definition_de "Fachperson, die Vermessungen durchführt und geografische Daten erfasst." ;
    skos:scopeNote "Bei Vermessungsarbeiten wurden häufig archäologische Fundstätten entdeckt und dokumentiert. " ;
    skos:broader "ingenieur" ;
    skos:inScheme arch: .
arch:grafiker a skos:Concept ;
skos:prefLabel_de "Grafiker*in" ;
    skos:altLabel_de "Zeichner*in" ;
    dct:description_de "Künstlerin oder Technikerin auf dem Gebiet der Grafik." ;
    skos:definition_de "Person, die grafische Werke schafft oder technisch umsetzt." ;
    skos:scopeNote "Hier mit Bezug zu historischen oder archäologischen Objekten und Inhalten." ;
    skos:broader "berufsrolle" ;
    skos:inScheme arch: .
